\chapter{Conclusões}
\label{chap:conclusion}

Nesta tese apresentamos dois desenvolvimentos teóricos e suas aplicações na interpretação de dados magnéticos 
usando a técnica da camada equivalente. 
No primeiro, provamos matematicamente que, dada uma direção de magnetização uniforme, existe uma única distribuição 
de intensidade de momentos magnéticos na camada equivalente, em uma determinada profundidade constante abaixo das observações, 
que é capaz de reproduzir, simultaneamente, as três componentes de um mesmo campo de indução magnética produzido 
por fontes magnéticas arbitrárias. Segundo este resultado teórico, 

PAREI AQUI

, utilizando somente uma das componentes campo magnético, a técnica camada equivalente é capaz de reproduzir as componentes e a amplitude do campo produzido por fontes magnéticas sem o conhecimento prévio de sua direção de magnetização. Neste caso, fixamos uma direção de magnetização arbitrária para a camada equivalente e estimamos uma distribuição de momentos magnéticos resolvendo um problema inverso linear. Através de uma transformação conseguimos calcular as componentes e a amplitude do campo magnético. Esta propriedade é válida para qualquer tipo de magnetização, seja ela induzida ou não, e também para dados que não estão regularmente espaçados. 

Além disso, resultados com dados sintéticos produzidos por modelos que simulam amostras de laboratório mostraram que a técnica da camada equivalente pode recuperar as componentes e a amplitude do campo magnético sem termo o conhecimento prévio da direção de magnetização das fontes. Estes testes ilustram que este tipo de processamento pode ser aplicado a dados gerados por microscópios magnéticos. Este fato é confirmado através da aplicação da técnica da camada equivalente no processamento das medidas da componente vertical do campo magnético gerado por uma amostra de rocha proveniente da cratera de Vredefort, na África do Sul. Diferente das técnicas no domínio de Fourier, calculamos as componentes do campo magnético e a sua amplitude no domínio do espaço. Estes resultados mostram que esse tipo de processamento pode ser uma ferramenta confiável para descrever a distribuição de magnetização sobre uma amostra de rocha, identificando regiões livres com ou sem portadores magnéticos ao longo de amostras geológicas.

O segundo desenvolvimento teórico apresentado nesta tese mostra que a anomalia de campo total causada por fontes magnéticas com direção 
de magnetização uniforme pode ser reproduzida por uma camada plana e contínua com distribuição de momentos magnéticos positiva. 
Esta propriedade teórica é válida para os casos nos quais a camada equivalente possui a mesma direção de magnetização 
das fontes verdadeiras, ainda que a magnetização seja puramente induzida ou não. 
Utilizando esta propriedade de positividade, apresentamos um método iterativo para estimar a magnetização total de fontes 
3D baseados na técnica da camada equivalente. A cada iteração, resolvemos um problema inverso linear para estimar uma distribuição 
de momentos magnéticos positiva e resolvemos um problema inverso não-linear para estimar a direção de magnetização das 
fontes equivalentes. Ao final do processo iterativo, a direção de magnetização na camada se aproxima daquela das 
fontes magnéticas. 
Este método não requer nenhum conhecimento prévio sobre a forma e a profundidade das fontes 
magnéticas, nem mesmo o uso de dados regulamente espaçados. Esta abordagem pode ser aplicada para determinar a direção 
de magnetização de múltiplas fontes, presumindo que todas tenham a mesma direção de magnetização total. 

Resultados obtidos com dados sintéticos produzidos por múltiplas fontes mostraram que a direção de magnetização 
pode ser estimada através do nosso método iterativo. 
Estes testes também ilustraram como a presença de fontes rasas afetam 
o resultado obtido por nosso método, para os casos em que estas fontes rasas possuem direções de magnetização iguais ou 
diferentes das demais. 
Em ambos os casos, a camada equivalente produziu grandes resíduos logo acima das fontes rasas; no entanto, não podemos 
distinguir se a direção de magnetização da fonte rasa é igual ou diferente das demais. 
Além disso, nosso método não produz resultados satisfatórios se a fonte rasa tem direção de magnetização diferente das outras fontes. 
Aplicamos o método a dados de campo provenientes da província alcalina de Goiás, região central do Brasil. 
Os resultados confirmaram que nosso método é útil para a interpretação de cenários geológicos complexos. 
Os resultados para as anomalias no complexo de Montes Claros de Goiás sugerem a presenta de magnetização remanente nas fontes, 
que estão de acordo com estudos anteriores conduzidos na mesma região. 
A distribuição de momentos magnéticos estimada sobre a camada produz uma excelente redução ao polo, com valores predominantemente positivos
e que decaem a zero nas bordas das anomalias. 
Os resultados também mostram grandes desajustes em algumas áreas isoladas. 
Consideramos que estes desajustes locais são devido à presença de fontes rasas. Contudo, não conseguimos inferir se elas possuem a 
mesma direção de magnetização das outras fontes. 
Vale ressaltar que, caso a fonte esteja magnetizada verticalmente, o método não é capaz de recuperar 
uma direção de magnetização para estes corpos.  


