\chapter{Introdução}
\label{chap:introducao}

A maioria dos métodos magnéticos requerem o conhecimento da direção de magnetização, caso contrário produzem informações insatisfatórias sobre as fontes. Este fato tem impulsionado o desenvolvimento de diversas técnicas para estimar a direção de magnetização ao longo dos últimos 50 anos. As estratégias para estimar esta quantidade podem ser dividida em dois grupos principais. O primeiro grupo compreende aqueles métodos que presumem informações prévias acerca da geometria das fontes. O método iterativo apresentado por \cite{bhattacharyya1966} presume que as fontes magnéticas tem formato de prismas retangulares. \cite{emilia_massey_1974} aproxima um monte submarino por um conjunto de prismas justapostos com direção de magnetização uniforme e intensidade variável. \cite{parker_etal_1987} aproximam a geometria de um monte submarion utilizando uma cobertura de faces triangulares e estimam a magnetização interna próxima a uma solução uniforme. \cite{parker_etal_1987} apresentaram um método que estima a direção de magnetização total e a orientação espacial de uma fonte isolada que possui três planos ortogonais de simetria. \cite{kubota2005} aproximaram também um monte submarino por um conjunto de prismas justapostos, mas estimaram a direção de magnetização para cada um dos prismas. Finalmente, \cite{oliveirajr_etal_2015} aproximam as fontes magnéticas por corpos esféricos de centros conhecidos e estimam suas direções de magnetização. O segundo grupo é formado pelos métodos que não presumem informações sobre a geometria das fontes. \cite{fedi_etal_1994}, por exemplo, propôs um método que determina a melhor direção de magnetização dentre um conjunto de tentativas usadas para realizar sucessivas reduções ao polo no domínio de Fourier. \cite{phillips2005} utilizaram integrais de Helbig para estimar as componentes do vetor de momento magnético. \cite{tontini_pedersen_2008} extenderam o método de Phillips utilizando as mesmas integrais de Helbig para estimar a direção de magnetização e sua magnitude, e fornecendo informações sobre a posição do centro de distribuição de magnetização. \cite{lelievre_oldenburg_2009} desenvolveram um método para estimar a direção de magnetização em cenários geológicos complexos. Este método aproxima a subsuperfície por um grid de prismas justapostos e estima as componentes do vetor magnetização para cada prisma. Além destes métodos, existem aqueles que são baseados na correlação de quantidades potenciais \citep[e.g.,][]{dannemiller_li_2006,gerovska_etal_2009,liu_etal_2015,zhang_etal_2018}. 

Estimar a direção de magnetização é extremamente importante não só para interpretação, mas também para o processamento de anomalia de campo total. Uma técnica no domínio do espaço comumente utilizada para esta finalidade é a camada equivalente. Esta técnica foi introduzida na geofísica de exploração por \cite{dampney1969} e \cite{emilia_massey_1974} para o processamento de dados gravimétricos e magnéticos, respectivamente. Após estes trabalhos pioneiros, esta técnica tem sido vastamente utilizada para realizar interpolação \citep{cordell_1992, mendonca-silva_1994, barnes-lumley_2011, siqueira_etal_2017}, continuação para cima (ou para baixo) \citep{hansen-miyazaki_1984, li-oldenburg_2010}, redução ao polo \citep{silva_1986, leao-silva_1989, guspi-novara_2009, oliveirajr-etal_2013}, calcular a amplitude do campo anômalo \citep{li_li_2014} e para filtrar ruídos de dados de gradiometria \citep{martinez_li_2016}. A técnica da camada equivalente consiste em aproximar um conjunto de dados observados por dados produzidos por uma camada composta de fontes discretas (e.g., prismas, dipolos ou pontos de massa), que são comumente conhecidas como fontes equivalentes. Os dados produzidos por esta camada fictícia (a camada equivalente) são chamados de dados preditos. 

Em microscopia magnética, a técnica da camada equivalente é geralmente utilizada para a interpretação da distribuição de momentos magnéticos em uma lâmina de rocha. Note que, neste caso, a camada equivalente se assemelha a fonte verdadeira (a lâmina de rocha). \cite{weiss2007} apresentou um dos primeiros trabalhos utilizando a camada equivalente em microscopia magnética. Os autores apontaram que a distribuição de magnetização é interamente positiva se a direção de magnetização das fontes equivalentes é igual a direção utilizada para uma amostra de rocha magnetizada artificialmente. \cite{baratchart2013} mostraram matematicamente que, assumindo uma direção de magnetização uniforme, o problema inverso para estimar a distribuição de momentos magnéticos é único. \cite{lima2013} propôs um método no domínio da frequência para investigar soluções tendo a direção de magnetização uniforme iguais a das lâminas de rocha. Eles mostraram empiricamente que, neste caso, a distribuição de momentos magnéticos na camada é inteiramente positiva.  Em geofísica de exploração, a camada equivalente é predominantemente utilizada para o processamento de dados potenciais. Neste sentido, não existe relação entre a distribuição de propriedade física estimada sobre a camada equivalente e as fontes geológicas verdadeiras. Poucos autores tem direcionado o uso da camada equivalente para a interpretação de fontes geológicas. \cite{pedersen1991}, por exemplo, discutiu a relaçao entre o campo potencial e a fonte equivalente. \cite{medeiros_silva1996} e \cite{silvadias_etal_2010} estimaram um mapa de magnetização aparente sobre a camada utilizando regularizações de Tikhonov e entrópica, respectivamente. \cite{siqueira_etal_2017} estabeleceu a relação entre o excesso de massa estimado sobre a camada e o verdadeiro. \cite{li_etal_2014} provaram, utilizando uma abordagem no domínio de Fourier, a existência de uma distribuição de momentos magnéticos positiva sobre a camada e utilizaram esta propriedade para contornar o problema de instabilidade em baixas latitudes. No entanto, estes autores consideraram somente um caso particular no qual as fontes magnéticas tenham magnetização puramente induzida. 

Neste trabalho, provamos matematicamente que a distribuição de momentos magnéticos positiva sobre a camada equivalente existe mesmo que a magnetização das fontes verdadeiras seja remanente. Esta distribuição positiva de momentos magnéticos é válida para todos os casos nos quais a direção de magnetização das fontes equivalentes tem a mesma direção das fontes verdadeiras, mesmo que a magnetização destas fontes seja puramente induzida ou não. Amparado neste vínculo de positividade generalizado, apresentamos um método iterativo que usa a técnica da camada equivalente para estimar a direção de magnetização uniforme de fontes arbitrárias invertendo dados de anomalia de campo total. Nosso método não presume qualquer informação sobre a geometria das fontes. A cada iteração nosso método resolve (1) um problema linear, sujeito a um vínculo de positividade para estimar a distribuição de momentos magnéticos sobre uma camada de dipolos e (2) um problema inverso não-linear para estimar a direção de magnetização uniforme das fontes equivalentes. Testes com dados sintéticos gerados por cenários geológicos diferentes mostram que a direção de magnetização estimada converge para a direção verdadeira das fontes verdadeiras. Aplicamos também nosso método a dados de campo provenientes da província alcalina de Goiás, sobre o complexo de Montes Claros, na região central do Brasil. Nosso resultado está de acordo com os resultados obtidos por \cite{zhang_etal_2018} para a mesma área, sugerindo a presença de marcantes componentes de magnetização remanente e mostrando a boa performance do nosso método na interpretação de cenários geológicos complexos. 


